我同男朋友傾傾下歐盟，發覺佢對歐州議會幾乎一無所知

各位又係我啦，雖然我上次起左個咁嘅標題，但喺到都想講番幾句：首先大家要對我男朋友手下留情啦，雖然佢對歐盟了解的確唔係太深，但佢嘅學識正正係吸引我嘅地方，你地再咁話佢我就要跪玻璃嫁啦

戴個頭盔先，我寫呢啲post其實都係想科普下，等啲對歐盟認識唔深，但又有興趣知多啲嘅巴絲有一個渠道可以更了解國際時事。我無意攻擊巴絲打既政治取態，亦唔想同大家就意識形態爭拗，希望大家專注係理性嘅知識討論。

無論係讚定彈，上個post都有好多人將我嘅性別同能力掛勾．雖然就咁講好似好無聊，但我希望大家唔好再咁在意我係女仔呢件事

落番credits先，係呢度多謝同我一齊整呢份野嘅一位絲打同幫我執中文嘅男朋友

如果大家有任何問題/想知嘅野，都可以係下面留comment。如果下面有錯漏，亦請大家多多包涵同指正。

預告：下集我哋將會離開歐盟，講下大家都可能有興趣嘅嘢: 11/9 同情報失誤 (intelligence failure)

廢話講完，我哋入正題啦。

上次講到脫歐僵局，今集我地試吓承先啟後，先講下脫歐延期同埋歐洲議會選舉嘅關係。如果大家仲記得嘅話，其實英國本應係2019年3月29號11pm GMT離開歐盟嘅，好明顯呢件事就冇發生啦。

Meaningful vote 3月13號喺下議院再次過唔到之後，英國政府喺3月20號就向歐盟提出延期脫歐到6月30號。歐盟3月21號開會之後就決定俾英國兩個日期

1. 5月22號 - 前提係份脫歐協議草案能夠喺3月底前喺英國下議院通過到

2. 4月12號 - 如果脫歐協議草案未能喺英國下議院通過，歐盟需要英國喺4月12號或之前表明脫歐談判嘅去向。

點解死線會係4月12號？背後嘅原因就係五月舉行嘅歐洲議會選舉啦。如果英國喺歐洲議會選舉之前都唔脫唔到歐嘅話，就必須繼續參與歐洲議會選舉，因為議會嘅議席係根據成員國嘅人口而定嘅。如果英國未能夠喺歐洲議會選舉之前離開歐盟，咁即係話當新一屆歐洲議會會期開始嘅時候，英國仍然會以成員國身份留喺歐盟。

歐盟唔可以接受議會裏面冇咗一個成員國嘅代表，因為歐洲議會代表嘅喺歐洲人民。如果英國喺未脫歐嘅情況之下亦唔派人參選歐洲議會，咁樣就會造成憲制危機。呢個問題仲衍生出另一個政治問題，由於英國有73個歐州議會議員 (下稱MEPs)（國家而言第三大），所以英國派出嚟嘅MEPs嘅政治取向將會對歐盟未來嘅政策方向造成明顯嘅影響。

留名支持

咁究竟乜嘢係歐洲議會？嚟緊嘅歐洲議會選舉又係啲咩一回事呢？

歐洲議會(European Parliament，下稱EP)嘅前身係歐州煤鋼共同體議會(Common Assembly of the European Coal and Steel Community)，係喺1952年9月10號成立嘅，佢喺1962年正式易名做歐洲議會。EP係歐盟體制內唯一一個由歐洲公民投票選嘅歐盟政府機構。EP代表咗歐盟人民嘅聲音，所有議員全部都係歐洲嘅人民所選出嚟。EP作為歐盟嘅其中一個立法機關，同時具有監察同埋參與財政預算案嘅權力(Legislative, supervisory and budgetary power)。

係憲法上，只有歐盟委員會 (European Commission, 下稱EC)具有提出議案嘅權力 (Right of inititive, Art. 17 TFEU)。喺極少數嘅情況底下，根據Art. 225 TFEU，議會都可以叫EC草擬法案，但就需要得到起碼一半議員嘅同意。雖不具法律約束力，但一旦通過，EC就要跟從EP嘅建議。如果EC拒絕，就需要比一個解釋。對於EC提出嘅法案，根據Art. 290 TFEU，EP對EC嘅二級立法 (Secondary legislation) 有否決權。

一般情況下，EC會將佢哋所草擬嘅提案 (下稱proposal) 同時交俾EP同the Council of the European Union (下稱the Council)。係一讀嘅時候，EP具有優先審議權。

歐洲議嘅任期係五年，上一屆嘅歐洲議會係喺2014年選出嘅，連埋議會主席總共有751個席位。下次選舉將會喺今個月23-26號舉行。議會正副主席同埋專門委員會嘅主席嘅任期係兩年半，但佢地係可以連任嘅。現時嘅議會主席係EPP嘅Antonio Tajani。

EP一個月四日嘅常規會議會喺法國嘅斯特拉斯堡 (Strasbourg)舉行，但大部份嘅會議其實都會喺比利時嘅布魯塞爾 (Brussels) ，亦都有個別嘅會議會喺盧森堡(Luxembourg)舉行。

如果英國如期喺3月29號脫歐嘅話，其實呢一屆議會應該只係會有705個議席嘅啫。因為議席嘅分配係按照遞減比例 (regressive proportionality) 嘅原則，並跟隨歐盟成員國嘅人口比例而定。喺歐洲議會裏面，議員係跟隨佢哋嘅歐州黨派而唔係國籍坐嘅。

where's the TL;DR version?

委員會程序
歐盟議會有20個專門委員會 (Parliamentary Committees)，每個委員會都會負責一個政策範圍嘅野，每個專門委員會有20 - 73 MEPs ，包括外交事務、預算、經濟與貨幣事務、就業與社會事務等。

當EC呈交proposal俾EP同the Council嘅時候，EP主席就會決定邊個專門委員會會負責嗰份提案，如果嗰份法律係橫跨幾個唔同嘅政策範圍嘅話，就會透過主席聯席會議(Conference of Committee Chairs)去討論喺歐盟憲法下，依個proposal究竟會被歸入邊個政策範疇。

每次當專門委員會要負責一個新嘅法案，委員會內就會選出一個Rapporteur(類似主席既野) ，其他政黨都會選出shadow rapporteurs去代表佢地嘅立場。

Rapporteur嘅責任其實舉足輕重；佢地不但為專門委員會同埋歐洲議會匯編報告，亦會主持會議程序。所以如果一個proposal有好嘅Rapporteur助陣，就會如虎添翼。

Rapporteur嘅第一份工作就喺分析EC嘅proposal，然後佢就會就住呢份proposal去草擬一份修正報告(“draft report”)，並喺專門委員會裏面帶領相關討論。

當Rapporteur喺專門委員會上present左佢份修正報告之後﹐議會所有嘅MEPs就會就份計劃書提出修訂，而每個既修訂必須獲得最少一個專門委員會嘅成員支持(Rule 208 RoP)，而最終委員會嘅成員就會就依啲修訂作出表決。

係依兩個程序當中，各方都會透過rapporteur同shadow rapporteurs討論並協調。EC亦會就議員提出嘅修訂發表意見，而唔同嘅議員亦都會嘗試遊說相關人士。喺最終表決之前，EC就會重申佢哋嘅立場，並就每一項嘅修正表達意見，然後專門委員會會就修正案表決。

投票係使用多數表決制。如果EC想喺議會一讀之前同其他機構有一啲非正式嘅談判，佢哋就必須得到專門委員會嘅支持（表決中得到qualified majority）。

全體會議程序
如果專門委員會通過咗修正提案，各歐盟機關就會進行跨機構磋商 (interinstitution negotiation) ，並達成一份臨時協定 (provisional agreement)。份臨時協定喺負責嘅專門委員會通過之後，就會正式被列入EP嘅大會議程。呢份野喺呢個時候就會成為一份 “consolidated text”。

議員會喺大會就住呢份consolidated text進行辯論。係辯論期間，the Council 同EC會再次就議員提出既修正同埋議案，表達佢哋嘅立場。係呢個時候，議員可以提出額外既修正案，但只有專門委員會嘅議員、政黨，或者當方案有二十分之一嘅議員支持，佢地先有權咁做。

議員喺辯論完結之後就可以投票。全部嘅投票都會以簡單多數制去進行。投票結果會有三個；議會可能會否決成份草案，亦可能會冇需任何修正地通過，或者要求草案作出修正。

呢個就喺歐盟通過法案必須經過嘅一讀程序(上半部分)。EP一讀之後會交俾the Council 做佢地嘅一讀，之後有二讀同三讀，但依啲我地就留返之後再講啦！

我地而家會簡單介紹一下EP內各黨嘅政治取向，以及佢地今次競選活動嘅重點。

European People's Party (EPP)
創立於1976年，EPP其實唔只係一個歐洲嘅黨派。佢嘅成員實際上嚟自42個國家既80個黨派，佢只係咁岩同時係歐洲議會內最大既黨。佢係歐洲議會內既成員大多為基督教民主黨人，政治立場為中間偏右，為議會內既親歐派。EPP係歐盟內擁有唔少既重要位置，例如Juncker（EC主席）同埋Tusk（European Council主席）都係EPP嘅成員。

EPP最近黨內有唔少紛爭；由於匈牙利首相Viktor Orbán利用國家資源批評歐盟嘅政策，並指控歐盟官員試圖通過不利匈牙利嘅移民政策，因此佢嘅黨派Fidesz係EPP嘅黨籍日前被暫時凍結，但Fidesz短期內（選舉結束前）仍然會留喺EPP裡面。

The Progressive Alliance of Socialists and Democrats (S&D)
S&D係歐洲議會內第二大嘅黨派．S&D成立於1953年，政治立場為中間偏左，為親歐派。佢哋今次選舉打嘅旗號就係各種經濟民生政策，例如提高就業率等。

European Conservatives and Reformists Group (ECR)
呢個係現時歐洲議會嘅第三大政黨，佢哋嘅政治立場係右翼，疑歐保守主義。佢地今次競選活動聚焦係貿易同經濟政策，共同貨幣政策同歐盟機關嘅重組亦都係焦點之一。

Group of the Alliance of Liberals and Democrats for Europe (ALDE)
ALDE前身為兩個親歐既中間黨派，兩黨終於係2004年合併．ALDE嘅政治立場向中間靠攏。今次選舉ALDE有可能同法國總統馬克龍嘅黨派La République En Marche!合作，但由於馬克龍支持度受黃背心示威影響，加上En Marche既政治主張同ALDE有段距離，所以佢地到底會唔會合作仍然係未知之數。

佢哋係今次競選活動嘅重點都係勞工市場政策等。佢哋都會關注環境政策，特別係綠色經濟。但總括嚟講呢一個黨派重視嘅係經濟政策。

Salvini's European Alliance of People and Nations/EAPN (European Alliance of Peoples and Nations) (ex-ENF, Europe of Nations and Freedom)
我地對於依個新興嘅政黨所知嘅唔多，因為佢地喺上個月先啱啱成立。我地已知嘅包括佢地嘅黨員支持右翼嘅民粹主義，而佢地係由超過10個成員國嘅政黨所組成。佢哋今次競選活動嘅主張係收緊移民政策。EAPN係一個疑歐派政黨，抗拒歐洲一體化，但係經濟政策上邊依個政黨並無一個固定嘅立場。

Confederal Group of the European United Left / Nordic Green Left(GUE/NGL)
政治立場為左翼民粹主義。

Greens/European Free Alliance (GREENS/ EFA)
呢個聯合政黨結合咗主張綠色政治，左翼及地區民族主義嘅政黨。佢哋今次競選活動嘅重點係氣候及環境問題以及歐洲就業問題。

Europe of Freedom and Democracy (EFDD)
EFDD嘅黨員主張脫歐，而呢個黨嘅政治主張係右翼民粹主義。佢哋右翼同極右翼民粹主義政黨所組成。佢哋反對歐洲一體化，喺呢一屆歐洲議會，佢哋47個議席裏面有24個都係嚟自英國嘅UKIP。呢個政黨認為歐盟既組成並唔民主。

呢幅圖就俾左個簡單嘅sum up大家

跟住落嚟我地就講下今個月底嘅歐洲議會選舉。

下面依幅圖簡潔地概括咗現屆各成員國按照人口比例所得嘅議席。右邊關於今次議席分配果個數據可惜係錯嘅。由於而家英國將會延遲脫歐至10月31號，所以佢地今次仍然需要派代表出選，因此議席比例亦會跟返2014年嘅選舉。

如果英國準時走咗嘅話，佢嘅73個位裡面有27個會分比其他國家，而另外46個則會暫時懸空，留待日後各國有較大嘅人口轉變後再調整。

喺現行制度下，議席只會因應人口改變增加，而唔會減少。另一樣歐盟同香港立法會選舉唔同既係：歐盟內有超過一半國家嘅選舉都有選舉門檻（例如係法國、捷克、匈牙利等），候選人需要起碼得到選區內5%既票數先可以當選。

而歐盟更加規定，係2024年以後，所有有多過35個議席既國家，都要設一個2-5%既選舉門檻；目的係透過阻止極端黨派進入議會，去維持政治系統既穩定性，並增加立法機構既效率。

下面兩幅圖所講嘅係2014年嘅歐洲議會選舉結果。圖一就講明咗各黨所得既議席數目同比例，圖二就直情通過現實裡面既議會座位安排，比大家更清晰地感受到實際上既議席分佈．如果巴絲對歐洲各國對於各黨派既支持度有興趣，就可以參考一下下面依個網址。

嚟緊歐洲議會選舉將會係5月23-26號係歐盟各成員國內舉行，下圖係Polls of Polls對於選程嘅推測。

同大部分國家議會唔同嘅歐洲議會，會內既黨派係以意識形態，而非國家嚟分小圈子。大部分既議員都會加入意識形態相近嘅黨派，從而獲得更大嘅話語權同更加多嘅資源，例如行政支援等。

根據各方嘅預測，議會兩大黨嘅議席將唔會過半數（上屆兩黨合共有412席），所以如果佢地繼續組成Grand Coalition，就必須包括第三方，而ALDE/En Marche則被視為佢地可能嘅盟友，聯盟亦有可能根據意識形態而組成（左、右及疑歐），但佢地點整合都好，都只可以佔到約⅓嘅議席。

歐洲一體化係EP選舉裡面最重要嘅話題;
目前親歐派嘅政黨仍然喺歐洲議會上佔大多數 (63.9%議席);
歐洲議會上黨與黨之間係冇絕對嘅聯盟嘅，呢個情況係因為歐盟並唔係一個多數議會制(majoritarian parliamentary regime)並唔需要跟黨領袖投票，所以歐洲議會嘅議員都好習慣要就住各種不同嘅議題制定自己既立場同達成各種讓步。

另一方面，疑歐派既影響力亦都唔弱，有預測指佢地今次將會合共取得約254個席位(33.8%)。如果佢地能夠全力合作，佢地有可能組成議會內第二大既聯盟。當然依家講乜都係假嘅：疑歐派嘅政治光譜非常闊，有極左亦有極右，佢地嘅政治取態亦深受國內嘅政策影響，所以佢地能否合作仍然係未知之數。

舉個例子，意大利疑歐-右翼-偏民粹嘅五星運動(Movimento 5 Stelle)，同疑歐-極右翼嘅UKIP（英國）係歐洲議會同屬於EFDD（疑歐歐洲政黨），但M5S同UKIP就極少就議題達成一致立場，聯手投票。M5S投票嘅取向反而會同Greens-EFA（同EFDD打對台嘅歐洲政黨）相近。

至另一個疑歐派嘅新歐盟政黨EAPN，好多分析都話佢地會令到EFDD勢力進一步削弱甚至瓦解。如果呢件事真係發生嘅話，預料會令到意大利嘅五星運動(M5S-EFDD) 同埋波蘭嘅PiS-ECR (Eurosceptic, anti-federalist)喺歐洲議會上嘅勢力進一步擴大，甚至影響到成個歐洲議會嘅政治平衡。不過要留意嘅喺：自從五星運動當選之後，佢地既立場已經開始向中間靠攏，所以冇人知道實際上佢地會點投票。

先推後睇

留名

歐洲政黨嘅關系複雜到喊

any肥留名學野先

想投Lord Buckethead

想問
你男友除o左唔太識歐盟o既事之外
佢有乜其他優點, 而令你唔會因為佢唔冇歐盟知識而嫌棄佢?

多謝巴打支持
我都睇左好耐先整到呢篇野出黎

上個po追到而家 入黎學下野

樓主咁熟European politics同工作有冇關係?
我懷疑好多歐州人自己都唔一定識

Lm

多謝支持呀巴打

其實我都唔係識好多，純粹想同大家分享下

講起UKIP 好奇想了解點解個前黨魁Farage會走咗去另起爐灶 仲要兩個黨圍內都唔多fd 明明兩個黨都係支持No Deal Brexit

UKIP依家好似唔係EFDD，Farage的Brexit Party先係喺EFDD，而UKIP 去咗ENL，仲要得幾席

Sorry 呀巴打

我份野未update 到去Farage 另起爐灶同UKIP分手個到，EP再加National EP 我都有啲頭暈

不過Farage 叫到咁多個ex UKIP MEPs 係佢後面佢真係好勁，不過今年好似Brexit Group得3個會係EP election 競逐連任。

上個post 都見到你啦巴打，今次選舉巴打點睇

支持樓主~
成日想知多啲又唔知喺邊度開始入手

支持

留名，遲啲睇

樓主對波蘭問題有冇研究
我有波蘭同事大概同我講過下 我自己又睇過下Vox既片同上網睇下
我覺得咁落去英國佬甩身後 歐盟都係比老鼠屎同豬隊友整死

我對波蘭認知唔係太深呀，喺能源同環境政策方面可能熟少少。

但我都大概講下我知嘅野。

歐盟上個月正式開始立法程序，就違反Art. 19(1) TEU控告華沙現任政府嘅司法改革，包括將波蘭法官嘅退休年齡有70歲講到65歲。

呢個舉動等於係迫走左最高法院裏面72位嘅27位法官，我們話呢個司法改革係損害左法治同埋司法獨立，因為偏偏接替當時65歲嘅最高法院首席法官(Malgorzata Gedorf) 嘅代理首席法官係一個66歲嘅人啦(Józef Lwulski)。

好多人都話呢件事其實只不過用年齡為一個藉口，令到現任政府可以派到佢哋心目中嘅人成為最高法院嘅話事人。

由於係波蘭最高法院係有判定選舉合法性權力嘅，所以執政黨咁樣做係可以利用最高法院去影響到選舉結果。

咁當然喺歐盟嘅蛋散又點止波蘭一個，匈牙利其實都係其中一個唔聽話嘅成員國嚟嘅。為咗去應對嚟自波蘭同埋匈牙利嘅挑釁，其實European Commission 諗住喺嚟緊嘅multiannual budget 到將預算同埋成員國嘅政治情況劃上關係，如果唔遵守法治嘅成員國呢，佢哋嘅發展基金(ie. European structural funds) 就會被削減。

匈牙利同波蘭係歐盟結構基金嘅受惠國，波蘭由加入歐盟至今，差唔多得到成千億歐元嘅補助，所以可想言之呢個政策對於波蘭嚟講應該都係一個唔細嘅手段。

題外話，岩岩Tusk亦有喺constitutional day 鬧現任嘅波蘭政府唔尊重憲法同埋法治。作為曾經嘅波蘭首相，當佢喺11月完咗佢EU Council主席任期之後，都會有機會返返去波蘭搞下政治嘅。

好撚pro樓主讀政治？

科你老母普啊
常識啊

我認為Tusk 返去救唔到，國內民族主意枱頭，PiS 勢如破竹個支持率一直升，去到差不多足以以民主制度推翻民主咁濟

加上匈牙利掩護 (將會係另一cls國家)，EU 好似吹佢唔脹，金就一直照課但係咁抽爛牌一樣，想踢又踢唔走

lm

先lm後睇學野

咁詳細

但V4個幾件面對歐盟特別係德國有咩籌碼可言
除左美國呢道遠水

單靠佢地掀唔起咩大風浪架
呢堆講到尾始終係歐盟體系既得利益者黎
歐盟呢個框架令佢地幾多投資同就業個D？
佢地反都冇可能黎真
同時都冇能力反英國退左之喺歐盟內後只會係更加勢孤力弱

提供客觀既新聞真相予人獨立思考，難得一見既學問台

樓主個人對歐盟有咩評價？ 講民主人權自由，歐盟實踐咗幾多？夠民主？有效率？大幅改善歐洲人生活？

歐洲民粹越做越大，同歐盟制度運作權力架構，有無關係？

一般歐洲人點評價歐盟？如果歐盟做得好，英國點解要脫歐？

Barroso, a former Portuguese prime minister, led the commission for a decade until 2014. He took a job at Goldman Sachs in July 2016, after an 18-month cooling-off period during which ex-officials are required to notify the commission of any new jobs and are banned from lobbying.

His decision to become a Brexit adviser at the bank triggered an avalanche of criticism, especially as Goldman Sachs had come under fire for its alleged role in the Greek debt crisis that dominated Barroso’s final years in Brussels. More than 150,000 people signed an EU staff petition calling for Barroso to lose his EU pension, while his successor, Jean-Claude Juncker questioned the choice to work for “this bank”.

唔好意思呀巴打，你上次copy完Nobel Laureate抨擊歐盟篇野，今次又post 份報紙關於Goldman Sachs 嘅，但剩係copy and paste，我唔係好知巴打係想同我討論定點

Btw 巴打係The Guardian 嘅fans？

主要問題唔係PiS要起咩風浪，而係要養一條吸血蟲而又冇辦法踢佢走
長遠會有國家既其他政治團體有樣學樣 (例如豬隊友開既意大利)

佢地點會係吸血（難聽D講句其實根本係西歐既經濟殖民地）
基本上歐盟佢地入面角色就係出人出地西歐出錢
經濟互補好好架喎
中歐4個佢地依家個種情況更似係借歐盟黎煽動民粹多過真係反歐
一黎本身主流就係偏"右"
二黎歐盟早年個堆緊縮個D搞到佢地鳩到死結果令到東歐堆自由派幾乎全面失勢
但同時歐盟個堆框架基本上令到佢地根本造唔到次
點都唔會變到盧卡申科都普京個堆咁

以我預計佢地個問題只要利益分配歐盟讓少少步好易解決
反而南歐個堆係歐盟框架係就真係遲早再出事

其實有少少Off topic ，不過我都想問下你對Jacob Rees Mogg 嗰班 Eurosceptic 有咩看法？

我嘗試答下，答得唔好唔好介意。

或者我咁講好critical，其實Rees Mogg佢地成班所謂嘅hard brexiteers，由脫歐公投開始都係拎住硬脫歐，英國無咗歐盟更美好嘅jargon，表面係抨擊歐盟各種不是，實際上我覺得只不過都係借題發揮，最終目的同Boris一樣都係想問鼎英國權力高峰，係脫歐落幕時坐May而家坐緊個位。

我會咁講嘅原因係如果佢地真係從心底裡唔同意歐盟嘅意識形態或者institutional setting，係脫歐問題上佢地唔需要一直都話whatever it takes 但最終都係back 咗May 個Agreement。佢地嘅一舉一動，包括逼宮都不信任投票，都證明咗佢地根本唔係真係在意脫歐或者脫成點，佢地只係喺到諗自己究竟可以係呢場drama 到攞到幾多政治利益。

你睇佢點話要make life as difficult as possible for EU 就知道，如果佢認真唔明歐盟點運作，咁係無知，如果佢明知佢所講嘅野根本唔會work都照講俾英國人民聽，咁佢做緊咩就昭然若揭。

或者岩岩個local election 會令包括佢在內嘅Tory 同Labour 都重新審視同調整佢地嘅態度

不過係通識問題，引入多幾個唔同角度嘅source，各個觀點互相引證比較

上個post我問
樓主個人對歐盟有咩評價？ 講民主人權自由，歐盟實踐咗幾多？夠民主？有效率？大幅改善歐洲人生活？

你上次講Brexit，已經有巴打話austerity係大問題，不過你無提過，變相變左膠同反難民/移民嘅爭議，講唔到點解一貫講包容嘅歐洲人，突然變得咁焦慮不安咁火爆，歐洲唔係應該大把福利派，大把錢同機會比班移民難民？剩係睇金融海嘯之後希臘，由贏歐冠到今日無止境嘅緊縮，已經係兩個世界，仲要係地中海，面對難民潮嘅最前線，無咗呢個處境，點會明白排外嘅源由？

我post篇評論係補充樓主無講嘅政治現實

樓主講咗好多歐盟建制內部嘅運作程序制度，直頭仔細到其他巴打都話，一般人唔會知，甚至唔會理，無論制度包裝到幾咁天下無敵都好，實質嘅管治表現，先係衡量個制度成敗嘅準則

好多人話中國法律寫得好，不過有人治無法治
美國憲法話人人有言論出版自由，而家要捉Assange算帳

歐盟個制度寫得幾好聽幾好睇都無用，究竟有無可能排除任何現實政治利益交換？實質為一般人做咗幾多好事同壞事？

無前因後果，齋講個官僚程序，香港班庸官日日都係做呢D嘢啦

剩係睇金融海嘯之後希臘，由贏歐洲國家盃到今日無止境嘅緊縮，已經係兩個世界，仲要係地中海，面對難民潮嘅最前線，無咗呢個處境，點會明白排外嘅源由？